
\chapter{ടൈപ്പ് ചെയ്യല്‍}
കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ ഏതുഭാഷയില്‍ ടൈപ്പ് ചെയ്യുമ്പോഴും അതിന് പ്രധാനമായും മൂന്ന് ഘട്ടങ്ങളാണ് ഉള്ളത്. ഇതില്‍ ആദ്യഘട്ടത്തില്‍ കീബോര്‍ഡില്‍ നിന്നുള്ള അസംസ്കൃത നിര്‍ദ്ദേശങ്ങള്‍(raw input) സ്വീകരിക്കുക. അതിനു ശേഷം ഉപയോക്താവ്‍ നിര്‍ദ്ദേശിക്കുന്ന തരത്തിലുള്ള ഡാറ്റയാക്കി മാറ്റുന്നു. തുടര്‍ന്ന് അതിനുവേണ്ടി നിശ്ചയിച്ചിരിക്കുന്ന ഫോണ്ടുപയോഗിച്ച് ആ വിവരങ്ങള്‍ കാണിക്കുന്നു. ഈ അസംസ്കൃത നിര്‍ദ്ദേശങ്ങള്‍ നല്‍കാന്‍ ഏത് നിവേശനരീതിയും ഉപയോഗിക്കാം. “ഇന്‍പുട്ട് മെത്തേഡ്” എന്നറിയപ്പെടുന്ന രണ്ടാം ഘട്ട സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകള്‍ ഇതിനെ നമ്മള്‍ ഉദ്ദേശിക്കുന്ന ഡാറ്റയാക്കി മാറ്റിക്കോളും.

\section{Xorg സിസ്റ്റത്തിലെ ഇന്‍പുട്ട് വഴികള്‍}
ഗ്നൂലിനക്സ് അല്ലെങ്കില്‍ യുനിക്സ് സിസ്റ്റത്തില്‍ ഗ്രാഫിക്കല്‍ ഉപയോക്തൃമുഖം ഒരുക്കുന്നുതിനുള്ള അടിസ്ഥാന സംവിധാനത്തിന്റെ പേരാണ് X window system. ഇത് പ്രയോഗത്തില്‍ വരുത്തിയിട്ടുള്ള ഒരു സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ സംവിധാമാണ് Xorg server. മലയാളം ഉള്‍പടെയുള്ള കുറച്ചധികം ഭാഷകള്‍ നമുക്ക് എക്സ്ഓര്‍ഗ് വഴിമാത്രമേ ചെയ്യാനാവൂ. അതുകൊണ്ടു നിലവില്‍ മലയാളത്തില്‍ ലഭ്യമായ ഇന്‍പുട്ട് മെത്തേഡുകള്‍ എല്ലാം എക്സ്.ഓര്‍ഗ് അടിസ്ഥാമാക്കിയുള്ളതാണ്. സാധാരണ ഉപയോഗിച്ച് വരുന്ന ഇന്‍പുട്ട് മെത്തേഡുകള്‍ gcin, fcitx, SCIM, uim, ibus തുടങ്ങിയവയാണ്. ഇവയില്‍ ibus ആണ് ഇപ്പോള്‍ കൂടുതലായി ഉപയോഗിച്ചുവരുന്നത്.  ഇതുകൂടാതെ  X window system-ത്തിന്റെ ഭാഗമായി തന്നെയുള്ള XKB(X keyboard extension) വഴിയും മലയാളം ടൈപ്പ് ചെയ്യാം. മുകളില്‍ പറഞ്ഞ എല്ലാ സംവിധാനങ്ങളുടെയും അടിസ്ഥാന പ്രവര്‍ത്തന തത്വം ഏതാണ്ട് ഒന്നുതന്നെയാണ്. യഥാര്‍ത്ഥ കീബോര്‍ഡില്‍ നിന്നുള്ള അടിസ്ഥാന സന്ദേശങ്ങള്‍ എടുക്കുക, അതിന് ശേഷം മുന്‍ക്കൂട്ടി തയ്യാറാക്കി വച്ചിരിക്കുന്ന പട്ടികയില്‍(Input database) നിന്ന് ഈ സന്ദേശങ്ങള്‍ക്ക് പകരം യൂണീകോഡ് സഖ്യകള്‍ നല്‍കുക. ഇതില്‍ ibus ഒരു പ്രോഗ്രാമറെ സംബന്ധിച്ചെടുത്തോളവും ഉപയോക്താവിനെ സംബന്ധിച്ചെടുത്തോളവും കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ കൂടുതല്‍ എളുപ്പമാണ്. അത് പലതരം ഡാറ്റാബേസുകളില്‍ നിന്നുള്ള വിവരങ്ങളും എളുപ്പത്തില്‍ സ്വീകരിക്കും. അതുകൊണ്ട് തന്നെ പലരീതിയില്‍ പുതിയ ഇന്‍പുട്ട് രീതികളുണ്ടാക്കാം. കൂടാതെ ഒരാള്‍ പുതിയ ഒരു ഇന്‍പുട്ട് രീതി ഉണ്ടാക്കുകയും അത് ibus-ഉമായി ആശയവിനിമയം ചെയ്യുകയും ചെയ്യുന്നുണ്ടെങ്കില്‍ ആ കമ്പ്യൂട്ടറിലെ ഒരുവിധം എല്ലാ ആപ്ലിക്കേഷനുകളിലും ആ ഇന്‍പുട്ട് രീതി ഉപയോഗിക്കാനാവുന്നതാണ്. മിക്ക ഗ്നൂലിനക്സ് അധിഷ്ഠിത ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റത്തിലും ibus ഉള്‍പ്പെടുത്തിയിട്ടും ഉണ്ട്. ഒരുപയോക്താവിനെ സംബന്ധിച്ചേടത്തോളം ഉപയോഗിച്ച് തുടങ്ങേണ്ട കാര്യമേ ഉള്ളൂ. 

\section{വിവിധ തരം നിവേശനരീതികള്‍(ഇന്‍പുട്ട് രീതികള്‍)}
പ്രധാനമായും മൂന്ന് തരം നിവേശനരീതികളാണ് നിലവിലുള്ളത്. സ്ഥായിയായ മാതൃക(Fixed computer layouts) ഉപയോഗിച്ചുള്ളത്, ശബ്ദം അടിസ്ഥാനമാക്കിയത്(Phonetic computer layouts) പിന്നെ രൂപം അടിസ്ഥാമാക്കിയത്(Shape-based). ഇതില്‍ മലയാളത്തില്‍ സാധാരണയായി ഉപയോഗിച്ചുവരുന്നത് ആദ്യത്തെ രണ്ട് രീതികളാണ്.

\subsection{സ്ഥായിയായ മാതൃകകള്‍(Fixed layouts)}
ഇതില്‍ ഒാരോ അടിസ്ഥാന അക്ഷരത്തിനും കീബോര്‍ഡില്‍ ഒരു സ്ഥിരസ്ഥാനമുണ്ടായിരിക്കും. ടൈപ്പ് ചെയ്യുന്ന ആള്‍ക്ക് ഈ സ്ഥാനം അറിയാമെങ്കില്‍ വളരെ എളുപ്പത്തില്‍ ടൈപ്പ് ചെയ്യാവുന്നതാണ്. മലയാളത്തില്‍ മൂന്ന് തരം സ്ഥിരമാതൃകകളാണ് ഉപയോഗിച്ച് കാണുന്നത്.

\subsubsection{ഇന്‍സ്ക്രിപ്റ്റ്}
ഭാരതസര്‍ക്കാരിന്റെ കീഴിലുള്ള സി-ഡാക്ക് എല്ലാ ഭാരതീയ ഭാഷകള്‍ക്കുമായി ഉണ്ടാക്കിയ ഔദ്യോഗിക നിവേശക രീതിയാണ് ഇന്‍സ്ക്രിപ്റ്റ് അഥവാ ഇന്‍ഡിക് സ്ക്രിപ്റ്റ്. ഭാരതീയ ഭാഷകളുടെ ലിപിയിലെ സാമ്യത അവലംബിച്ചുണ്ടാക്കിയ ഈ രീതിയില്‍ എല്ലാ ഭാരതീയഭാഷകള്‍ക്കും ഒരേ കീ സ്ഥാനങ്ങളാണ്. അതുകൊണ്ട് തന്നെ ഒരു ഭാഷയില്‍ ടൈപ്പ് ചെയ്യാമെന്നുണ്ടെങ്കില്‍ മറ്റെല്ലാ ഭാരതീയ  ഭാഷകളിലും ടൈപ്പ് ചെയ്യാന്‍ സാധിക്കും. കൂടാതെ, അക്ഷരങ്ങളുടെ വിന്യാസം കൈകാര്യം ചെയ്യാനും എളുപ്പമുള്ള രീതിയാണിത്. സ്വരാക്ഷരങ്ങള്‍ എല്ലാം ഇടതുകൈകൊണ്ട് ടൈപ്പ് ചെയ്യാന്‍ സാധിക്കുമ്പോള്‍ മിക്കവാറും ഏല്ലാ വ്യഞ്ജനാക്ഷരങ്ങളും വലതുകൈകൊണ്ട് ടൈപ്പ് ചെയ്യാം. സ്വരവും വ്യഞ്ജനവും ഇടകലര്‍ന്നു വരുന്ന നമ്മുടെ രീതിയില്‍ വേഗത്തില്‍ ടൈപ്പ് ചെയ്യാന്‍ ഈ രീതി സഹായിക്കും.

\subsubsection{റെമിങ്ങ്ടണ്‍}
മലയാളം ടൈപ്പ്റൈറ്ററുകളില്‍ വളരെ വ്യാപകമായിരുന്ന ഒരു ടൈപ്പ്റൈറ്റര്‍ രീതിയാണ് ഇത്. ടൈപ്പ് റൈറ്ററുകളില്‍ നിന്ന് കമ്പ്യൂട്ടറിലേക്ക് മാറിയപ്പോള്‍ പുതിയ ചില കൂട്ടിച്ചേര്‍ക്കലുകള്‍ വന്നു. അത് ഒരോ സോഫ്റ്റ്‍വെയറിലും ഒരോ രീതിയിലാണ് വന്നത്. അതുകൊണ്ട് ഒന്നില്‍ കൂടുതല്‍  റെമിങ്ങ്ടണ്‍ മാതൃകകള്‍ ഉണ്ട്. എങ്കിലും ടൈപ്പ്റൈറ്ററില്‍ ഉപയോഗിച്ചിരുന്ന അക്ഷരങ്ങള്‍ എല്ലാം പഴയക്രമം തുടര്‍ന്നു. ഗ്നൂലിനക്സില്‍ ഇത് പ്രായോഗികമാക്കിയത് ഫോണറ്റിക്ക് കീബോര്‍ഡ് യുക്തി ഉപയോഗിച്ചാണെങ്കിലും പ്രായോഗികമായി ഇതിനെ നേരിട്ടുള്ള മാതൃകയായി പരിഗണിക്കാവുന്നതാണ്. ഗ്നൂലിനക്സില്‍ ഇതിന്റെ മാപ്പിങ്ങ് ചെയ്തത് സ്വതന്ത്രമലയാളംകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് കൂട്ടായ്മയിലെ സെബിന്‍ എബ്രഹാം ആണ്.  ASCII/ISCII രീതിയിലും ഏറ്റവും വ്യാപകമായി ഉപയോഗിച്ചിരുന്ന മാതൃകയാണിത്. ASCII/ISCII-യില്‍ നിന്ന് യൂണികോഡിലേക്ക് മാറുമ്പോഴുള്ള വ്യത്യാസം ഏറ്റവും കാര്യമായി ബാധിക്കുന്നത് റെമിങ്ങ്ടണ്‍ ഉപയോഗിക്കുന്നവരെയാണ്.

\subsubsection{ലളിത}
സ്വതന്ത്രമലയാളംകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് കൂട്ടായ്മയിലെ ജിനേഷ് ആണ് ഈ രീതി വികസിപ്പിച്ചത്. ഈ രീതി കാര്യമായി ഉപയോഗത്തില്‍ വരും മുൻപെ ഇന്‍സ്ക്രിപ്റ്റ് പുറത്തുവന്നതിനാലും ഇതിലെ ചില കീകോമ്പിനേഷനുകള്‍ ഉപയോഗിക്കാന്‍ ബുദ്ധിമുട്ടായതിനാലും ഇതിന് കാര്യമായ പ്രചാരമുള്ളതായി കാണുന്നില്ല. ഈ മാതൃകയില്‍ ഷിഫ്റ്റ് കീക്ക് പുറമെ ഓള്‍ട്ട് കീയും അക്ഷരങ്ങളെ തിരഞ്ഞെടുക്കാന്‍ ഉപയോഗിക്കുന്നുണ്ട്. ഒരു കീയില്‍ നാല് അക്ഷരങ്ങള്‍ വരെ വരുന്ന രീതിയിലാണ് ഇതിന്റെ ഘടന.

ഉദാഹരണത്തിന്

\hspace{.5cm} 'o' അമര്‍ത്തിയാല്‍ “ൊ” കിട്ടും

\hspace{.5cm} 'Shift+o' അമര്‍ത്തിയാല്‍ “ോ”

\hspace{.5cm} 'Right Alt+o' അമര്‍ത്തിയാല്‍ “ഒ”

\hspace{.5cm} 'Right Alt+Shift+o' അമര്‍ത്തിയാല്‍ “ഓ”

അതേ സമയം മിക്ക ആപ്ലിക്കേഷനുകളിലും മെനു തുറന്നു വരാന്‍ ഓള്‍ട്ട് ചേര്‍ത്ത് മറ്റു കീകള്‍ അമര്‍ത്തുകയാണ് വേണ്ടത്.  ഇടത്-വലത് ഓള്‍ട്ടുകള്‍ രണ്ടായിട്ടാണ് കണക്കാക്കുന്നതെങ്കിലും ചിലപ്പോള്‍ അങ്ങനെ സംഭവിക്കാറില്ല.

\subsection{ശബ്ദം അടിസ്ഥാനമാക്കിയത്(Phonetic layouts)}
ഉച്ഛാരണം അടിസ്ഥാമാക്കിയാണ് ഇത് തയ്യാറാക്കുന്നത്. മറ്റൊരു ഭാഷയിലെ സമാന വരമൊഴി ശബ്ദങ്ങള്‍ ഉപയോഗിച്ച് ഒരോ അക്ഷരത്തിനും മാപ്പ് ഫയലുണ്ടാക്കുന്നു. ടൈപ്പ് ചെയ്യുന്നതിനനുസരിച്ച് ഒന്നാം ഭാഷയില്‍(അടിസ്ഥാനമായെടുക്കുന്ന ഭാഷ) നിന്നും രണ്ടാം ഭാഷയിലെ അക്ഷരങ്ങള്‍ വെച്ച് മാറുന്ന രീതിയാണ് ഇത്. മലയാളത്തില്‍ അടിസ്ഥാന ശബ്ദങ്ങള്‍ എടുക്കുന്നത് ഇംഗ്ലീഷ് ആയതുകൊണ്ട് ഇതിനെ പൊതുവേ മംഗ്ലീഷ് കീബോര്‍ഡ് എന്ന് വിളിക്കാറുണ്ട്. മൊഴി, സ്വനലേഖ തുടങ്ങിയവയാണ് ഇതില്‍ വ്യാപകമായി ഉപയോഗിച്ച് വരുന്ന രീതി. അതായത് ഇവയില്‍ "മലയാളം" എന്ന് വരാന്‍ ഇംഗ്ലീഷില്‍ malayalam എന്ന് ടൈപ്പ് ചെയ്താല്‍ മതി. അതേ സമയം പോലീസ് എന്ന് വരാന്‍ polees എന്ന് വേണം ടൈപ്പ് ചെയ്യാന്‍. kollam, koLLam, koLLAm എന്നിവ യഥാക്രമം കൊല്ലം, കൊള്ളം, കൊള്ളാം എന്ന് വരും. ഒരോ നിവേശനരീതിക്കും ഓരോ മാതൃകകള്‍ ഉണ്ടായിരിക്കും. ഇവയെ ട്രാന്‍സ്ലിട്രേഷന്‍ ടൂളുകള്‍ എന്നും വിളിക്കാറുണ്ട്. നമുക്ക് ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ വൈവിദ്ധ്യം ഉള്ള നിവേശന രീതിയാണിത്. അതില്‍ ഏറ്റവും കൂടുതലായി ഉപയോഗിച്ചു വരുന്ന രണ്ട് രീതികളെ പരിചപ്പെടുത്താം.

\subsubsection{മൊഴി}
യൂണികോഡ് രീതികള്‍ മലയാളത്തില്‍ വ്യാപിക്കുന്നതിന് വളരെയധികം മുമ്പ് ഉപയോഗത്തില്‍ വന്ന ഇന്‍പുട്ട് രീതിയാണിത്. ഒരു പക്ഷേ മലയാളത്തില്‍ ഏറ്റവും സ്വതന്ത്രമായി ആദ്യം തുടങ്ങിയ സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ പ്രൊജക്റ്റും ഇതാണ്. സിബു, രാജ്(പെരിങ്ങോടന്‍), കെവിന്‍ തുടങ്ങിയവരുടെ നേതൃത്വത്തിലുള്ള വരമൊഴി കൂട്ടായ്മയുടെ സംഭാവനയാണ് മൊഴി. ആദ്യക്കാലത്ത് കമ്പ്യൂട്ടറിലും ഇന്റര്‍നെറ്റിലും ഏറ്റവും കൂടുതലായി മലയാളം ഉപയോഗിച്ചിരുന്നവര്‍ ബ്ലോഗര്‍മാരാണ്. അതുകൊണ്ടുതന്നെ  അവരുടെ ഇടയില്‍ ഏറ്റവും പ്രചാരമുള്ള രീതിയും ഇതാണ്. വിന്‍ഡോസ് അടിസ്ഥാമാക്കിയാണ് ആദ്യം രൂപം കൊടുത്തതെങ്കിലും പിന്നീട് ഇത് ലിനക്സിലും വന്നു.

\subsubsection{സ്വനലേഖ}
ഗ്നൂലിനക്സ് അടിസ്ഥാമാക്കിയുള്ള കമ്പ്യട്ടറില്‍ ആദ്യകാലത്ത് വന്ന ഒരു ഇന്‍പുട്ട് രീതിയാണിത്. സ്വതന്ത്രമലയാളംകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് കൂട്ടായ്മയിലെ സന്തോഷ് തോട്ടിങ്കലാണ് ഇതിന്റെ സ്രഷ്ടാവ്. ഫോണറ്റിക്ക് കീബോര്‍ഡ് ഉപയോഗിക്കുന്ന നല്ലൊരുപങ്ക് ഗ്നൂലിനക്സ് ഉപയോക്താളും സ്വനലേഖയാണ് ഉപയോഗിക്കുന്നത്.

\section{ചിന്തിക്കുന്ന കീബോര്‍ഡുകള്‍}
നേരത്തേ പറഞ്ഞ കീബോര്‍ഡുകള്‍ക്കു പുറമേ ചിന്തിക്കുന്ന കീബോര്‍ഡ് എന്ന ഒരു ആശയത്തിലൂന്നിയ ഒന്നാണ് ഇത്. ഗൂഗിള്‍ ട്രാൻസ്ലിട്രേഷന്‍ യാഹു ട്രാന്‍സ്ലിട്രേഷന്‍ എന്നിവ ഈ ഗണത്തില്‍പ്പെടുത്താവുന്നവയാണ്. ഇതിന്റെ ഒരു നല്ല സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ ഉദാഹരണമാണ് വര്‍ണ്ണം.

\subsection{വര്‍ണ്ണം}
പല തരത്തിലും ചിന്തിക്കുന്ന കീബോര്‍ഡുകളില്‍ മികച്ചു നില്‍ക്കുന്നതാണ് വര്‍ണ്ണം. വര്‍ണ്ണത്തിന് ഇതേ ഗണത്തില്‍പ്പെട്ട മറ്റു സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകളേക്കാള്‍ നന്നായി മലയാളം അറിയാം എന്നതു തന്നെയാണ് ആദ്യ പ്രത്യേകത. ഓളം എന്ന ഡിക്ഷണറിയില്‍ നിന്നാണ് പ്രധാനമായും വാക്കുകള്‍ പഠിച്ച് വെച്ചിരിക്കുന്നത്. അതിലുപരി സ്ഥായിയായ മാതൃകകളായ ഇന്‍സ്ക്റിപ്റ്റും റെമിങ്ങ്ടണും വരെ ഇതില്‍ ലഭ്യമാണ്. ശബ്ദം അടിസ്ഥാമാക്കി പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്നതിന് മൊഴിയാണ് അടിസ്ഥാന മാതൃകയായി സ്വീകരിച്ചിരിക്കുന്നത്.

\subsection{ഉപയോഗരീതി}
നമ്മള്‍ ടൈപ്പ് ചെയ്യുന്നതിന് അനുസരിച്ച് വര്‍ണ്ണം ആ വാക്കുകളും അതിനുപയോഗിച്ച കീകളും പഠിക്കുകയും പിന്നീട് അതേ ക്രമത്തില്‍ ആവര്‍ത്തിച്ചു വരുമ്പോള്‍ ടൈപ്പ് ചെയ്തു തുടങ്ങുമ്പോഴേ വാക്കുകള്‍ ഇങ്ങോട്ട് പറഞ്ഞ് തരികയും ചെയ്യുന്നു. ഇത് തരുന്ന ഒരു സൗകര്യം രണ്ട് ഉദാഹണത്തിലൂടെ വ്യക്തമാക്കാം

ഇന്‍സ്ക്രിപ്റ്റ് ആണ് വര്‍ണ്ണത്തില്‍ ഉപയോഗിക്കുന്നതെങ്കില്‍ അമ്മ എന്നെഴുതാന്‍ (shift+d)(c) (d)(c) എന്നക്രത്തില്‍ വേണം ടൈപ്പ് ചെയ്യാന്‍. വര്‍ണ്ണം ഉപയോഗിക്കുന്ന അവസരത്തില്‍ (d)(c)(d)(c) എന്ന് ടൈപ്പ് ചെയ്താല്‍ തന്നെ അമ്മ എന്ന് കിട്ടും. അതായത് ഒരു കീയില്‍ ഒന്നില്‍ കൂടുതല്‍ അക്ഷരങ്ങളുള്ളപ്പോള്‍ സന്ദര്‍ഭത്തിന് യോജിക്കുന്ന അക്ഷരം വര്‍ണ്ണം സ്വയം കണ്ടുപിടിക്കും. മലയാളത്തില്‍ ടൈപ്പ് ചെയ്യുമ്പോള്‍ ഇത് തരുന്ന നേട്ടം വളരെ വലുതാണ്, കാരണം നിലവില്‍ ഒരു മുപ്പത് അക്ഷരം ടൈപ്പ് ചെയ്യുമ്പോള്‍ ചുരുങ്ങിയത് ഒരു പത്ത് പ്രാവശ്യമെങ്കിലും shitft അമര്‍ത്തേണ്ടതായി വരുന്നുണ്ട്. അതുകൂടാതെ സ്വാതന്ത്ര്യം എന്ന് ടൈപ്പ് ചെയ്യാന്‍  നിലവില്‍ പതിമൂന്ന് കീ അമര്‍ത്തണം(mdbelvdldjd/x). എന്നാല്‍ വര്‍ണ്ണത്തില്‍ ആദ്യ മൂന്ന് കീ അമര്‍ത്തുമ്പോള്‍ തന്നെ അതിന്റെ സാധ്യമായ എട്ട് ഗണങ്ങള്‍ പ്രദര്‍ശിക്കും. അതില്‍ നിന്ന് തിരഞ്ഞെടുത്ത് എഴുതുമ്പോള്‍ ചില അവസരത്തില്‍ കേവലം നാല് അമര്‍ത്തലില്‍ തന്നെ "സ്വാതന്ത്ര്യം"-വുമായി ബന്ധപ്പെട്ട ഒരു വാക്ക് എഴുതാന്‍ സാധിക്കും.

മൊഴി വര്‍ണ്ണത്തില്‍ ഉപയോഗിക്കുമ്പോഴാണ് സൌകര്യം ഏറ്റവും പ്രകടമാവുന്നത്. മൊഴിയാണ് ഉപയോഗിക്കുന്നതെങ്കില്‍ പരിചയമില്ലാത്തവര്‍ക്ക് ചില അക്ഷരങ്ങള്‍ ആശയകുഴപ്പം ഉണ്ടാക്കാറുണ്ട്. മൊഴിയില്‍ "ള" കിട്ടാന്‍ L-ഉം "ആ" കിട്ടാന്‍ A-യും ആണ് വേണ്ടത് എന്നൊക്കെ അറിയണം. എന്നാലെ വിചാരിക്കുന്ന പോലെ ടൈപ്പ് ചെയ്യാന്‍ സാധിക്കൂ. എന്നാല്‍ വര്‍ണ്ണം ആദ്യം നമ്മുടെ ശീലങ്ങള്‍ പഠിച്ചെടുക്കുകയും പിന്നീട് മൊഴിയില്‍ നിന്നും സ്വതന്ത്രമായ ഒരു പുതിയ രീതി സ്വയം സൃഷ്ടിച്ചെടുക്കുകയും ചെയ്യുന്നു. അങ്ങനെ വരുമ്പോള്‍ മൊഴി പഠിക്കാതെ നമ്മുടെ ശീലത്തിനനുച്ച് വേഗത്തില്‍ ടൈപ്പ് ചെയ്യാന്‍ സാധിക്കും. പ്രത്യേകിച്ച് “തൃ” “ത്രി” തുടങ്ങിയ അക്ഷരങ്ങളും “ഡ”  “ദ” തുടങ്ങിയ അക്ഷരങ്ങളും ആശയകുഴപ്പം ഉണ്ടാക്കുന്നവയാണ്. വര്‍ണ്ണം ഉപയോഗിക്കുമ്പോള്‍ ശങ്കയില്ലാതെ തന്നെ എളുപ്പത്തില്‍ ഇവയൊക്കെ ടൈപ്പ് ചെയ്യാം.
കൂടാതെ ചിഹ്നങ്ങളും ഇടയ്ക് വരുന്ന ഇംഗ്ലീഷ് വാക്കുകളും അറബിക്ക് സംഖ്യകളും കീബോര്‍ഡ് മാറ്റാതെ തന്നെ കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ വര്‍ണ്ണത്തിനാകും. നിലവില്‍ വര്‍ണ്ണം പൂര്‍ണ്ണമായും ഒരു stable release ആയിട്ടില്ല. അതുകൊണ്ടുതന്നെ അത് നിലവിലുള്ള ഓപ്പറേറ്റർ സിസ്റ്റത്തില്‍ ഉള്‍ക്കൊള്ളിച്ചിട്ടില്ല. അതിനാല്‍ അതിന്റെ സോഴ്സ് കോഡില്‍ നിന്ന് നേരിട്ട് ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യേണ്ടതാണ്.

